---
title: (정리) cgf
layout: post
---

### About this doc

- 수리통계강의노트로 활용함. 

- 학부수준 

- cgf에 대한 정리를 한다. 

- 증명이나 이론적인 설명보다 그냥 정리노트로 이해해도 무방함. 

- 대부분의 내용은 위키를 참고함. 

### 정리

- 확률변수 $X$의 cgf는 아래와 같이 정의한다. 
\begin{align}
C_X(t):=\log E\left[e^{tX}\right]=\log M_X(t)
\end{align}

- 확률변수 $X$가 아니라 $X-\mu$를 생각하자. $X-\mu$의 mgf는 아래와 같이 정의된다. 
\begin{align}
M_{X-\mu}(t)=E\left[e^{t(X-\mu)}\right]
\end{align}
아래식을 관찰하자. 
\begin{align}
E\left[e^{t(X-\mu)}\right]=e^{-t \mu}M_X(t)=e^{C_X(t)-t \mu}
\end{align}
따라서 
\begin{align}
M_{X-\mu}(t)=e^{C_X(t)-t \mu}
\end{align}
이다. 

- 이제 $E\big[(X-\mu)\big],E\big[(X-\mu)^2\big],E\big[(X-\mu)^3\big],\dots$을 구할 수 있다. 바로 
\begin{align}
e^{C_X(t)-t \mu}
\end{align}
를 각각 $t$에 대하여 미분하고 $t=0$을 대입하면 된다. 

- 한번 미분하면 
\begin{align}
\frac{\partial}{\partial t}e^{C_X(t)-t \mu}=e^{C_X(t)-t \mu}\left(C_X'(t)-\mu \right)
\end{align}
와 같이 되고 $t=0$을 대입하면 
\begin{align}
E\left[X-\mu\right]=e^{C_X(0)}\left(C_X'(0)-\mu \right)=C_X'(0)-\mu
\end{align}
정리하면 
\begin{align}
EX=C_X'(0)
\end{align}
이 된다. 편의상 $C_X'(0)=c_1(X)$이라고 하자. 따라서
\begin{align}
c_1(X):=\mbox{$X$의 cgf를 1번 미분하고 $t=0$을 대입한값}=EX
\end{align}
이 된다. 

- 참고로 아래가 성립함을 쉽게 보일 수 있다. 
\begin{align}
c_2(X):=\mbox{$X$의 cgf를 2번 미분하고 $t=0$을 대입한값}=VX
\end{align}

- $X$를 표준화 한 변수 $Z=\frac{X-\mu}{\sigma}$에 대하여 아래들이 성립한다고 한다. 
\begin{align}
\begin{cases}
c_1(Z)&:=\mbox{$Z$의 cgf를 1번 미분하고 $t=0$을 대입한값}=m_1(Z)=E\left[\left(\frac{X-\mu}{\sigma}\right)\right]=0\\\\ \\
c_2(Z)&:=\mbox{$Z$의 cgf를 2번 미분하고 $t=0$을 대입한값}=m_2(Z)=E\left[\left(\frac{X-\mu}{\sigma}\right)^2\right]=1\\\\ \\
c_3(Z)&:=\mbox{$Z$의 cgf를 3번 미분하고 $t=0$을 대입한값}=m_3(Z)=E\left[\left(\frac{X-\mu}{\sigma}\right)^3\right]\\\\ \\
c_4(Z)&:=\mbox{$Z$의 cgf를 4번 미분하고 $t=0$을 대입한값}=m_4(Z)-3=E\left[\left(\frac{X-\mu}{\sigma}\right)^4\right]-3
\end{cases}
\end{align}

- 그런데 
\begin{align}
\begin{cases}
c_1(Z)=&c_1(X)-\mu\\\\ \\
c_r(Z)=&\frac{c_r(X)}{\sigma^r}
\end{cases}
\end{align}
와 왜도,첨도의 정의를 이용하면 
\begin{align}
\begin{cases}
\mbox{$X$의 평균}:=E(X)=c_1(Z)+\mu=c_1(X)\\\\ \\
\mbox{$X$의 분산}:=V(X)=c_2(Z)\sigma^2=c_2(X)\\\\ \\
\mbox{$X$의 왜도}:=E\left[\left(\frac{X-\mu}{\sigma}\right)^3\right]=c_3(Z)=\frac{c_3(X)}{\sigma^3}\\\\ \\
\mbox{$X$의 첨도}:=E\left[\left(\frac{X-\mu}{\sigma}\right)^4\right]-3=c_4(Z)=\frac{c_4(X)}{\sigma^4}
\end{cases}
\end{align}
와 같이 된다. 