---
layout : post 
title : (정리) 분산안정화변환 (Box-Cox transform)
---

### About this doc

- 시계열강의노트 

- 분산안정화 변환에 대하여 다룸. 

- 학부수준 

### 예비학습: 테일러전개 

- 특정조건을 만족하는 (무한번 미분가능하면 좋고) 함수 $g(x)$에 대한 테일러전개는 아래와 같다. 
\begin{align}
g(x)=g(a)+\frac{g^{(1)}(a)}{1!}(x-a)+\frac{g^{(2)}(a)}{2!}+\dots
\end{align}
위의 식은 $g$에 대하여 특정점 $a$에서의 함수값 $g(a)$와 미분계수들 $g^{(1)}(a),g^{(2)}(a),\dots$를 알고 있다면 임의의 점 $x$에 대한 함수값 $g(x)$를 알 수 있다는 것이다. 

- 거창하게 들리지만 예를들면 이런것이다. 만약에 $(2,3)$을 관찰하였다고 하자. 그러면 $a=2$, $g(2)=3$이라고 생각할 수 있다. 그런데 여기에 추가적으로 $g'(2)=2$임을 알고 있다고 하자. 그러면 누군가 $x=5$에서의 함수값 즉 $g(5)$는 얼마냐? 라고 물었을 경우 
\begin{align}
g(5) \approx g(2) + g'(2)\times (5-2) 
\end{align}
즉 
\begin{align}
g(5) \approx 3+ 2\times 3 = 9
\end{align}
라고 대답할 수 있다는 것이다. 

- 예제1: $g(x)=\log x$라고 하자. $g(x)$를 $x=a$에서 테일러 전개하자. 
\begin{align}
\log x \approx \log a + (x-a)\frac{1}{a}
\end{align}

--- 

### 분산안정화 변환 

- 주장: 분산의 구조가 
\begin{align}
V(Z_t)=c\mu_t^2
\end{align}
꼴의 형태의 시계열이 있다고 하자. 이는 분산이 평균에 따라 변화하므로 비정상시계열이다. 이런 경우 $Z_t$대신에 $\log Z_t$를 분석하면 된다. 왜냐하면 
\begin{align}
V(\log(Z_t))\approx \mbox{const}
\end{align}
이기 때문이다. 

- 위의 주장의 증명: $\log(x)$를 $x=a$에서 테일러 전개하자. 
\begin{align}
\log x \approx \log a + (x-a)\frac{1}{a}
\end{align}
$x=Z_t$, $a=\mu_t$를 대입하자. 
\begin{align}
\log(Z_t)\approx \log\mu_t + (Z_t-\mu_t)\frac{1}{\mu_t}
\end{align}
따라서 
\begin{align}
V(\log(Z_t)) \approx V(Z_t)\frac{1}{\mu_t^2}
\end{align}
그런데 $V(Z_t)=c\mu_t^2$이라고 했으므로 
\begin{align}
V(\log(Z_t)) \approx V(Z_t)\frac{1}{\mu_t^2} = c\mu_t^2 \frac{1}{\mu_t^2} = c
\end{align}

--- 

- 어떻게 
\begin{align}
V(Z_t)=c\mu_t^2
\end{align}
모양에서 $\log$를 취해서 분석할 생각을 할 수 있을까? 

- 위의 상황보다 좀더 일반적인 상황을 가정하기 위해서 아래식을 고려하자. 
\begin{align}
V(Z_t)=cf(\mu_t)
\end{align}
따라서 우리가 아까 풀었던 경우는 $f(x)=x^2$인 경우이다. 

- 우리의 목표는 적당한 변환 $T$를 찾아서 
\begin{align}
V(T(Z_t)) = const
\end{align}
처럼 되도록 하는 것이다. 

- 여기에서 주목할만한 점은 적당한 변환 $T$는 스칼라를 입력으로 받아서 스칼라 출력을 주는 함수라는 것이다. 원래 $T$는 더 일반적인 변환을 의미하지만 우리의 경우는 벡터시계열 같은 자료는 다루지 않으므로 단순히 스칼라 입력을 스칼라 출력으로 바꾸어 준다고 생각해도 무방하다. 즉 구체적으로 변환 $T$가 아래와 같은 형태를 가진다고 생각해도 무방하다. 
\begin{align}
T(x)=\log x 
\end{align}
혹은 
\begin{align}
T(x)=\sqrt{x}, x>0 
\end{align}
혹은 
\begin{align}
T(x)=\frac{x^2}{1+x^2}
\end{align}
등등등!! 

- 테일러 전개를 활용하면 임의의 함수 $g$에 대하여 아래와 같이 쓸 수 있다. 
\begin{align}
g(x)\approx g(a)+g'(a)(x-a)
\end{align}
여기에서 $g$대신에 $T$를 대입하고, $x$대신에 $Z_t$를, $a$대신에 $\mu_t$를 대입하면 아래와 같이 된다. 
\begin{align}
T(Z_t) \approx T(\mu_t)+ T'(\mu_t)(Z_t-\mu_t)
\end{align}

- 양변에 분산을 취하자. 
\begin{align}
V\left[T(Z_t)\right] \approx \left[T'(\mu_t)\right]^2 V(Z_t)
\end{align}
그런데 $V(Z_t)=cf(\mu_t)$라고 하였으므로, 
\begin{align}
V\left[T(Z_t)\right] \approx c \left[T'(\mu_t)\right]^2 f(\mu_t)
\end{align}
와 같이 된다. 

- $V[T(Z_t)]$를 상수로 만들기 위해서는 어떻게 해야할까? $c$는 이미 상수이므로, 만약 $T'(\mu_t)=\frac{1}{\sqrt{f(\mu_t)}}$이 성립하기만 하면 
\begin{align}
V\left[T(Z_t)\right] \approx c \left[T'(\mu_t)\right]^2 f(\mu_t) = c \left[\frac{1}{\sqrt{f(\mu_t)}}\right]^2 f(\mu_t) = c
\end{align}
가 되어 상수가 되겠다. 그래서 
\begin{align}
T'(\mu_t)=\frac{1}{\sqrt{f(\mu_t)}}
\end{align}
이면 좋겠다. 즉 $T'(x)$의 형태와 아래와 같으면 좋겠다. 
\begin{align}
T'(x)=\frac{1}{\sqrt{f(x)}}
\end{align}
양변을 적분해보면 
\begin{align}
T(x)=\int\frac{1}{\sqrt{f(x)}}dx
\end{align}
가 된다. 

- 따라서 만약에 $f(x)=x^2$이라면 (즉 $V(Z_t)=c\mu_t^2$인 상황이라면)
\begin{align}
T(x)=\int\frac{1}{\sqrt{f(x)}}dx=\int\frac{1}{x}dx=\log x
\end{align}
가 적절한 변환이다. 따라서 이 경우는 $Z_t$대신에 $\log Z_t$를 분석하면 좋다. 

- 동일한 논리로 $f(x)=x$이라면 (즉 $V(Z_t)=c\mu_t$인 상황이라면, 예를들어 포아송?)
\begin{align}
T(x)=\int\frac{1}{\sqrt{f(x)}}dx=\int\frac{1}{\sqrt{x} }dx=2 \sqrt{x}
\end{align}
가 적절한 변환이다. 따라서 이 경우는 $Z_t$대신에 $\sqrt{Z_t}$를 분석하면 좋다. 

- 역시 동일한 논리로 $f(x)=x^4$이라면 (즉 $V(Z_t)=c\mu_t^4$인 상황이라면)
\begin{align}
T(x)=\int\frac{1}{\sqrt{f(x)}}dx=\int\frac{1}{x^2}dx=\frac{-1}{x}
\end{align}
가 적절한 변환이다. 따라서 이 경우는 $Z_t$대신에 $1/Z_t$를 분석하면 좋다. 

- 이때 변환 $T(Z_t)=\log Z_t$, $T(Z_t)=\sqrt{Z_t}$, $T(Z_t)=\frac{1}{Z_t}$를 일반화하여 아래와 같은 변환으로 쓸 수 있다. 
\begin{align}
T(Z_t)=\frac{Z_t^{\lambda} -1}{\lambda}
\end{align}
이는 Box-Cox (1964)가 주장한 변환이다. 

---

- Box-Cox 변환에서 쉽게 아래를 확인할 수 있다. <br/><br/> 
**(1)** $\lambda=-1$ : $T(Z_t)=1/Z_t$. <br/>
**(2)** $\lambda=-0.5$ : $T(Z_t)=1/\sqrt{Z_t}$. <br/> 
**(3)** $\lambda=0.5$ : $T(Z_t)=\sqrt{Z_t}$. <br/> 
**(4)** $\lambda=1$ : $T(Z_t)=Z_t$. (no transform) <br/> 

- $\lambda=0$일때 $T(Z_t)=\log Z_t$임을 알 수 있다. 왜냐하면 
\begin{align}
\lim_{\lambda \to 0} T(Z_t)= \lim_{\lambda \to 0} \frac{Z_t^{\lambda}-1}{\lambda}=\log Z_t
\end{align}

---

- $V(Z_t)=f(\mu_t)$에서 $f$가 어떠한 모양인지에 따라 